---
title: 高效学习的几个重要习惯
---

由于同一段时间只做一件事，能够避免任务来回切换的时间开销，所以专注的人比不专注的人时间利用效率高得多。

第一到第三个习惯都和「专注」有关。

一、能够快速进入专注状态

大脑开始一件任务的时候必须要有一定的时间来“热身”，这个时间长短因人而异，并且可以通过练习来改变。

二、能够长期保持专注状态

要充分利用暗时间，不仅要能够迅速进入状态，另一个很重要的习惯就是能偶保持状态多久（思维体力——能够持续集中注意力的时间）。

三、具备超强的抗干扰能力

当我们需要处理很多事情的时候，很可能出现做其中某件事却想起另一件，即是说做不到心无旁骛。因此这就要求我们要具备超强的抗干扰能力，才能有效地利用起前面提到的种种暗时间。

抗干扰能力也是可以练习出来的，事实证明在有干扰的环境中看书是非常锻炼专注能力的一个办法。另外，经常利用各种碎片时间阅读和思考，对迅速集中注意力和保持注意力都非常有帮助。

四、克服思维缺陷

我们的思维有很多很多的弱点，要意识到它们的存在，再重新审视自己的思考。

1. 人总是喜欢沿袭以往习得的经验，并通过类比类进行外推。

2. 人喜欢从关联中寻找因果，即便关联只是表面的、浅显的。

3. 人类的情绪（兴趣、喜好、爱恨等）会在很大程度上影响着人的思考。

4. 人类大脑具有先天的思维定势。这些思维定势在人类进化过程中对适应性问题能做出迅速的反应，然而现代社会中却不再适应了。

5. 人类不可避免受着各种各样的偏见影响。

总之，人类的思维充满了捷径，而捷径是把双刃剑。一方面，它降低了大脑的认知复杂性，有助于迅速做出绝大部分时候都正确的判断；但另一方面，它也常常导致人们把大部分情况下成立的法则当成了放之四海而皆准的。

五、学习一定的心理学知识

人类在思考问题的过程中，自身的思维习惯、性格、知识积累无不都在悄悄地影响着思维的过程，所以一定的心理学知识也非常有助于帮助正确的思考。

总之，你的大脑是你唯一的工具，要正确利用这个工具，唯一的途径就是去了解它。
